AI生成內容 陸啟動監管
2023-04-13
https://udn.com/news/story/7332/7094370?from=udn-relatednews_ch2
隨ChatGPT等AI應用風靡全球，為避免失控，大陸國家網信辦近日就「生成式人工智能（人工智慧，AI）服務管理辦法」進行公開諮詢，明列AI生成內容，不得含有顛覆政權、煽動分裂及虛假內容，且用戶需提供真實身分等，顯示因應科技發展，北京當局正在構築新的監管防護網。 華爾街日報報導，拜登政府也正在研議針對包括ChatGPT在內的人工智慧工具訂定規範。報導指出，科技發展日新月異，但某些人士開始憂心，人工智慧恐將淪為犯罪工具，做為歧視用途，或散布不實、有害訊息。 拜登政府已踏出可能對人工智慧規範的第一步。美國商務部十一日發布通知徵求公眾評論，呼籲各界對於應有哪些措施踴躍提供意見，例如存有危害風險的AI新模型是否必須先行通過審查才能發表。 大陸國家網信辦同樣於十一日發布的AI服務管理辦法意見稿，要求AI產品或服務必須遵守大陸的法律法規，尊重社會公德、公序良俗，不得含顛覆國家政權、推翻社會主義制度，煽動分裂國家、破壞國家統一，宣揚恐怖主義、極端主義，宣揚民族仇恨、民族歧視，暴力、淫穢色情訊息，虛假訊息，以及可能擾亂經濟和社會秩序的內容等。 同時要求供應商須申報安全評估，採取措施防止歧視，尊重隱私權等，違者大陸主管機關將按照「網絡安全法」、「數據安全法」及「個人訊息保護法」等予以處罰，構成犯罪的追究刑事責任。意見稿徵詢至五月十日，預計今年內實施。 面對大陸當局構築監管防護網，前中共黨媒環球時報前總編胡錫進表示，監管的目的不是要管死AI開發，而是推動健康發展。但華爾街日報引述香港中文大學國際事務研究院的游傳滿說，大陸正在先進技術方面與美競爭，這些限制可能影響創新，他認為應制定一套全球標準。 上月，百度發布了AI聊天機器人「文心一言」。近日，阿里巴巴也推出名為「通義千問」的大語言模型，商湯集團推出「商量SenseChat」，華為則向金融、醫藥等行業推出基於AI模型「盤古」的服務。 據華爾街日報報導，測試四款大陸的聊天機器人產品，它們都不願意討論政治，一款Gipi Talk被問到，中共總書記習近平是否是優秀領導人時，它回覆說提問無法通過安全審核，並試圖轉移話題。 報導引述AI專家看法指出，中國大陸已在數位世界構築嚴格邊界，此次控制聊天機器人的AI生成式回覆，是一個新挑戰，可能有助於增強意識形態控制，並使大陸在數位世界與其他地區進一步分離。 除中美之外，據悉，歐盟官員也在研擬名稱為「人工智慧法」（AI Act）的新法，內容包括禁止特定人工智慧服務、訂定法律規範等。 AI ChatGPT 北京